%---------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%---------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[DIV=calc, paper=a4, fontsize=12pt, onecolumn]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[canadien]{babel}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up,justification=centering]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\usepackage{MnSymbol}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[bottom=1.8in]{geometry}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Font & Color
%----------------------------------------------------------------------------------------
\allsectionsfont{\usefont{OT1}{phv}{b}{n}}

\definecolor{rougeclair}{cmyk}{.0,.91,.76,.0}
\definecolor{rougefonce}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{red}{cmyk}{.0,.91,1,.23}
\definecolor{grisfonce}{cmyk}{.0,.0,.0,.75}
\definecolor{grisfonce2}{cmyk}{.0,.0,.0,.85}
\definecolor{grismoyen}{cmyk}{.0,.0,.0,.37}
\definecolor{bleu}{cmyk}{.65,.30,.0,.1}
\definecolor{bleu1}{cmyk}{.51,.24,0,.1}
\definecolor{bleu2}{cmyk}{.38,.18,0,.16}
\definecolor{bleu3}{cmyk}{.26,.12,0,.26}
\definecolor{bleu4}{cmyk}{.13,.06,0,.40}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure Listings
%----------------------------------------------------------------------------------------
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{bleu4}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}, position=above}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  commentstyle=\color{bleu},
  keywordstyle=\bf\color{bleu},
  language=matlab,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{bleu4},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=2,
  stringstyle=\ttfamily\color{grisfonce},
  tabsize=2,
}

\lstnewenvironment{code}[1][]
    {\hfill\lstset{language=matlab,morekeywords={improfile,medfilt2,imshow,ind2gray,imhist},#1}\minipage{0.8\linewidth}}
    {\vspace{-15pt}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{0.5pt}} \endminipage\hfill\null\vspace{10pt}}

\lstset{
     literate=%
         {à}{{ \`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {è}{{ \`e}}1
         {À}{{ \`A}}1
         {É}{{\'E}}1
         {È}{{ \`E}}1
         {’}{{'}}1
         {&}{{ \&}}1
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt} % No header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % Thin footer rule
\renewcommand{\footrule}{{\color{bleu4}% bleu4 line
  \vskip-\footruleskip\vskip-\footrulewidth
  \hrule width\headwidth height\footrulewidth\vskip\footruleskip}}

\fancypagestyle{firststyle}
{
   \fancyhf{}
   \fancyfoot[R]{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}
   \fancyfoot[L]{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mytitle}
\chead{}
\rhead{\color{bleu4}\footnotesize\sc\mysubtitle}

% Footers
\lfoot{\color{bleu4}\sc\footnotesize École de technologie supérieure (ÉTS)}
\cfoot{}
\rfoot{\color{bleu4}\footnotesize Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Configure titre
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\HorRule}{\color{bleu4} \rule{\linewidth}{1pt}}
\newcommand{\drawtitle}{
  \begin{flushleft}
    \HorRule
    \fontsize{20}{20}
    \usefont{OT1}{phv}{b}{n}
    \color{bleu4}
    \selectfont
    \vspace{-15pt}
    \begin{center}
      \sc\mytitle
    \par
    \vspace{10pt}

    \large
    \usefont{OT1}{phv}{b}{sl}
      \sc\mysubtitle
    \end{center}
    \par\vspace{-10pt}
    \HorRule
  \end{flushleft}
}

%########################################################################################
%########################################################################################
%#####################################   Debut  #########################################
%########################################################################################
%########################################################################################
\begin{document}
%---------------------------------------------------------------------------------------
% Titre & sous-titre
%---------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\mytitle}{ELE747 -- Laboratoire 2}
\newcommand{\mysubtitle}{Détection de contours~ {\emph{(20 pt)}}}

\thispagestyle{firststyle}
\drawtitle

\textbf{Les objectifs de ce laboratoire sont de \emph{calculer les dérivées premières et secondes}; d'utiliser l'information qui en découle pour \emph{détecter les contours} et \emph{implémenter l’algorithme de Canny sous Matlab}.}\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    La présentation générale, la qualité de la langue, la  qualité des figures(titre et légende) ainsi que la qualité du code (lisibilité et utilisation efficace de Matlab) seront évaluées.
    & {\color{red}\emph{(-$x$pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Filtres passe-haut}
\subsection{Dérivée première de l’intensité}
La dérivée première de l’intensité d’une image appelée aussi gradient de l’image est déterminée numériquement en tout pixel sous forme d’un vecteur ayant un module et un argument.
Dans les prochaines sections, nous étudions les filtres directionnels de Prewitt et de Sobel.

\subsubsection{Filtres de Prewitt}
La méthode consiste à convoluer l’image par deux filtres $w_x$ et $w_y$ qui sont respectivement sensible aux contours verticaux et horizontaux.

\[
\begin{array}{l l}
    w_x=\begin{bmatrix}
      -1 & 0 & 1 \\
      -1 & 0 & 1 \\
      -1 & 0 & 1 \\
    \end{bmatrix}
  &
    w_y=\begin{bmatrix}
      ~~1 & ~~1 & ~~1 \\
      ~~0 & ~~0 & ~~0 \\
      -1 & -1 & -1 \\
    \end{bmatrix}
  \end{array}
\]

Considérant $f^{'}_x = w_x \filledstar f$ et $f^{'}_y = w_y \filledstar f$, le module du gradient s’écrit :
$$D = \sqrt{{f^{'}_x}^{2} + {f^{'}_y}^{2}}$$

Une approximation du module du gradient peut être obtenue avec :
$$D \approx ~ \mid{f^{'}_x}\mid + \mid{f^{'}_y}\mid$$

et l'argument du gradient est donné par :
$$A = \rm{atan}\left( \frac{f^{'}_y}{f^{'}_x} \right)$$

\begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure1a}
                \caption{Image originale}
        \end{subfigure}~
         %
        \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=2.5in]{figure1b}
                \caption{Gradiant}
        \end{subfigure}
        \caption{Spine et son histogramme}\label{fig:grad}
\end{figure}

\subsubsection{Filtres directionnels de Sobel}
Les filtres directionnels de Sobel s’appliquent sur les images pour calculer la dérivée première de l’intensité de la même manière que les filtres de Prewitt.
Les filtres $w_x$ et $w_y$ s’écrivent :

\[
\begin{array}{l l}
    w_x=\begin{bmatrix}
      -1 & 0 & 1 \\
      -2 & 0 & 2 \\
      -1 & 0 & 1 \\
    \end{bmatrix}
  &
    w_y=\begin{bmatrix}
      ~~1 & ~~2 & ~~1 \\
      ~~0 & ~~0 & ~~0 \\
      -1 & -2 & -1 \\
    \end{bmatrix}
  \end{array}
\]

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Est-il intéressant d’utiliser l’approximation du module du gradient? Justifier votre réponse.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \\~\\
    $\checkmark$ &
    Comparer les résultats du filtre de Prewitt avec ceux du filtre de Sobel.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \\~\\
    $\checkmark$ &
    Comment peut-on détecter les contours en utilisant ces filtres (Prewitt et Sobel) ?
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Dérivée seconde de l’intensité}
Le Laplacien permet de déterminer la dérivée seconde.
Le calcul est basé sur la convolution de l’image par le filtre $\nabla^2$ .
\[
w_{\nabla^2}=\begin{bmatrix}
      ~0 & -1 & ~0 \\
      -1 & ~4 & -1 \\
      ~0 & -1 & ~0 \\
    \end{bmatrix}
\]

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=3in]{figure2}
  \caption{Image \emph{spine} avec un segment allant \\de $A=(170,222)$ à $B=(315,222)$}
  \label{fig:Orientation}
\end{figure}


\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Pourquoi est-il souhaitable d'appliquer un filtre passe-bas avant l’opérateur laplacien?
    Justifier votre réponse.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \\~\\
    $\checkmark$ &
    Représenter le profil de l’intensité le long du segment AB sur : 1) l’image initiale spine, 2) le gradient et 3) le Laplacien.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \\~\\
    $\checkmark$ &
    Interpréter dans les trois images l’existence d’un contour.
    Comment peut-on détecter un contour en utilisant un Laplacien de Gaussienne ? Énoncer 2 différentes méthodes.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Algorithme de Canny}
Le détecteur de contours de Canny est un algorithme qui a été conçu pour détecter les contours en favorisant un faible taux d'erreur, une bonne localisation en tout offrant une réponse claire.

\subsection{Description de l'algorithme}
\subsubsection{Première étape : Filtre gaussien}
 Application d'un filtre gaussien :
 \[G(x,y,\sigma) =\frac{1}{2\pi \sigma^2} e^{-\frac{x^2 + y^2}{2 \sigma^2}}\]
 \[ G(x,y,\sigma)\filledstar f(x,y) \]

\subsubsection{Deuxièmes étapes : Module et angle du gradient}
  En utilisant un filtre de dérivé de votre choix (Roberts, Sobel, Prewitt, etc.), calculez le module ($M$) et l'argument($\alpha$) du gradient.
  Notez que l'argument est la normale du gradient, et que la direction du contour est orthogonale à la normale.
  Quantifiez ensuite $\alpha$ en 4 orientations : horizontale, $-45^\circ$, verticale et $+45^\circ$ notée respectivement $d_1$, $d_2$, $d_3$ et $d_4$.
  Fig~\ref{fig:Orientation} illustre le résultat attendu avec les angles correspondent aux normales des contours.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=3in]{cercleOrientation}
  \caption{Orientation des contours.}
  \label{fig:Orientation}
\end{figure}

\subsubsection{Troisième étape : Suppression des non-maxima}
 Pour l'ensemble de la matrice de modules ($M(x,y)$)
 \begin{itemize}
  \item Mettre à zéro les valeurs qui ont au moins un voisin orienté en $d_k$ ayant un module de gradient supérieur.
  Par exemple, considérant un contour horizontal, le gradient sera orienté en $d_1$ et on annule le pixel si son voisin d'en haut $M(x,y-1)$ ou d'en bas $M(x,y+1)$ est supérieur.
 \end{itemize}

\subsubsection{Quatrième étape : Seuillage par hystérésis}
 \begin{itemize}
   \item  Utilisez deux seuils, $\tau_L$ et $\tau_H$,  pour obtenir les images $T_L$ et $T_H$ respectivement. Comme point de départ pour trouver les $\tau$ optimaux vous pouvez choisir $\tau_H$ en observant l'intensité des contour de $M$ avec $\tau_H \geq 2\tau_L$. L'image $T_H$ devra contenir des segments de contours désirables (c.-à-d.. dont le gradient est élevé) alors que l'image $T_L$ devra contenir le reste des segments formant les contours. Parce que le seuil $\tau_L$ et plus bas, $T_L$ contiendra également plusieurs segments ainsi que du bruit indésirable.
   \item  De façon itérative, pour chaque pixel activé dans $T_H$ déterminez si un pixel 8-connecté est activé dans $T_L$.
          Si oui, activez-le dans $T_H$.
          Répétez jusqu'à ce qu’aucun pixel ne soit ajouté dans $T_H$ ou après un nombre limite d'itérations.
  \end{itemize}



\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
      Implémentation de la première étape : filtrage gaussien et calcul du gradient dans deux fonctions ayant les signatures suivantes (n'utilisez pas la fonction \emph{fspecial} de matlab)
    \begin{itemize}
      \item[\tiny$\checkmark$] $I_g=\rm{filtrerGaussien}(I, \sigma, \rm{taille})$
      \item[\tiny$\checkmark$] $[M, \alpha] = \rm{calculerGradiant}(I_g)$
    \end{itemize}
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Implémentation de la deuxième étape dans une fonction :
    \begin{itemize}
      \item[\tiny$\checkmark$] $d_k=\rm{determierDirGrad}(\alpha)$
    \end{itemize}
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Implémentation de la troisième étape en une fonction :
    \begin{itemize}
      \item[\tiny$\checkmark$] $N=\rm{supprimerNonMaxima}(d_k,M)$
    \end{itemize}
    & {\color{red}\emph{(3pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Implémentation de la quatrième étape en deux fonctions :
    \begin{itemize}
      \item[\tiny$\checkmark$] $[T_L, T_H]=\rm{seuillage}(N,\tau_l,\tau_H)$
      \item[\tiny$\checkmark$] $I_C=\rm{raccord}(T_L, T_H)$
    \end{itemize}
    & {\color{red}\emph{(3pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    (BONUS) Implémentation en JAVA ou C/C++.
    & {\color{red}\emph{(+3pt)}}
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Applications}
Pour les différentes images, utilisez la méthode de votre choix pour répondre au problème.
Justifier votre réponse.

\begin{center}
    \begin{tabular}{ r  p{11cm}  r}
    $\checkmark$ &
    Détecter les contours complets des pièces de monnaie de sorte qu'il serait facile de trouver leurs tailles.
    On ne veut pas voir apparaître de bruits causés par les gravures internes dans \emph{monnaie2.tif}.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Détecter le contour des cellules de sorte qu'elles soient faciles à compter.
    Effectuer le prétraitement à un algorithme qui compte le nombre de cercle et de portion de cercle dans \emph{blood1.tif}.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Identifier les circuits électriques.
    On veut vérifier s’il n’y a pas de connexions coupées dans \emph{circuit.tif}.
    & {\color{red}\emph{(1pt)}} \\

    $\checkmark$ &
    Sélectionner les contours des taches blanches de l’image \emph{bonemarr.tif}.
    & {\color{red}\emph{(2pt)}} \\
    \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
